\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{parskip}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}

\geometry{margin=2.5cm}

\definecolor{primary}{RGB}{28, 66, 232}
\definecolor{secondary}{RGB}{232, 194, 71}
\definecolor{dark}{RGB}{30, 58, 95}
\definecolor{gray}{RGB}{120, 120, 120}
\definecolor{green}{RGB}{34, 139, 87}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\textcolor{gray}{\small MexGo — Fase 2}}
\lhead{\textcolor{gray}{\small Genius Arena · Fundación Coppel 2026}}
\rfoot{\textcolor{gray}{\small \thepage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}

\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{primary}}{}{0em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\color{dark}}{}{0em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\color{gray}}{}{0em}{}

\newcommand{\criterio}[2]{
  \vspace{0.3cm}
  \noindent\colorbox{primary!10}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{%
    \textbf{\textcolor{primary}{#1}}\\[2pt]
    \small\textcolor{dark}{#2}
  }}
  \vspace{0.3cm}
}

\newcommand{\feature}[1]{\textcolor{green}{\textbf{✓}} #1}
\newcommand{\tech}[1]{\texttt{\textcolor{primary}{#1}}}

\hypersetup{
  colorlinks=true, linkcolor=primary, urlcolor=secondary,
  pdftitle={MexGo FASE 2}, pdfauthor={Los Mossitos}
}

% ===========================================================================
\begin{document}
% ===========================================================================

{\centering
  {\Large\bfseries\color{primary} MexGo}\par
  \vspace{0.2cm}
  {\normalsize\color{dark} Plataforma de conexión y fortalecimiento de negocios locales que mejora la experiencia turística y promueve la inclusión}\par
  \vspace{0.2cm}
  {\small\color{gray} Los Mossitos · Genius Arena · Fundación Coppel 2026 · \today}\par
  \vspace{0.5cm}
  \hrule
  \vspace{0.8cm}
}

\tableofcontents
\vspace{0.8cm}
\hrule
\vspace{0.5cm}

% ===========================================================================
\section{Resumen ejecutivo}
% ===========================================================================

MexGo es una plataforma digital que conecta turistas y usuarios locales con micronegocios, mientras fortalece a estos negocios mediante herramientas hechas por Coppel Emprende y acceso a recursos relevantes.

Aprovechando el contexto del Mundial FIFA 2026 como punto de entrada, MexGo no solo busca dirigir la derrama económica hacia los negocios locales, sino también ayudarlos a prepararse para ofrecer mejores experiencias a cualquier tipo de cliente, independientemente de su idioma o necesidades de accesibilidad.

Utilizamos \textbf{IA (Gemini)} no solo para traducir o guiar, sino como el motor de equidad
que decide qué negocios recomendar basándose en su capacidad, accesibilidad y el perfil
cultural del turista. El resultado es un prototipo funcional que transforma a una fonda
tradicional o un taller de artesanías en un destino global, eliminando las barreras de
idioma y tecnología sin fricción para el usuario.

% ===========================================================================
\section{Problemática y contexto}
% ===========================================================================

En 2026, el Mundial traerá millones de dólares a México, pero el gran problema es el contraste:
un turista  pasando de largo frente a una fonda local para ir a
un restaurante reconocido. ¿Por qué? Porque no hablan el mismo idioma y la fonda es invisible en internet.

A pesar del esfuerzo de micronegocios, 8 de cada 10 mueren antes de los dos años por
falta de clientes y de conocimiento digital. Esta desigualdad económica hace que las
grandes cadenas acaparen los beneficios mientras el pequeño comercio solo se queda
mirando. La barrera no es la calidad del servicio, sino la \textbf{invisibilidad digital}
y la \textbf{brecha de capacitación}.

% ===========================================================================
\section{Solución: MexGo}
% ===========================================================================

MexGo es el puente digital que conecta la cartera del turista directamente con
el micronegocio local. Nuestra solución no es solo un buscador; es un ecosistema
que profesionaliza al negocio mientras atrae al cliente.

\subsection{Para el turista: Experiencia auténtica y accesible}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=3pt]
  \item \textbf{Acceso sin fricción}: PWA rápida, multilingüe (ES, EN, FR) vía QR.
  \item \textbf{Recomendaciones por IA}: Gemini recibe el perfil del turista (país,
        grupo, accesibilidad) y genera recomendaciones personalizadas considerando tanto sus preferencias como el nivel de preparación de los negocios dentro de la plataforma.
        La equidad se inyecta en el prompt: la IA prioriza negocios con menor
        afluencia actual o con certificaciones específicas (LSM).
  \item \textbf{Asistente de viaje}: Chat 24/7 que traduce menús, explica
        costumbres locales y genera itinerarios inteligentes integrando
        el Mundial.
\end{enumerate}

\subsection{Para el negocio: Visibilidad y Crecimiento}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=3pt]
  \item \textbf{Registro simplificado}: Onboarding rápido para digitalizar
        la oferta básica del negocio.
  \item \textbf{Capacitación Coppel Emprende}: Acceso directo a módulos de
        formación para dejar de ser invisibles. Incluye recursos de
        \textbf{Lengua de Señas Mexicana (LSM)} para abrir líneas de ingresos
        que la competencia ignora.
  \item \textbf{Visibilidad asistida}: La IA traduce automáticamente las
        descripciones y facilita la comunicación con clientes de cualquier
        nacionalidad, eliminando la barrera del idioma.
\end{enumerate}

% ===========================================================================
\section{Criterios de evaluación}
% ===========================================================================

\subsection{Alto impacto — relación con el track}

\criterio{Track: negocios turísticos locales en contexto del Mundial 2026}
{MexGo ataca directamente la problemática: micronegocios sin visibilidad
internacional y turistas sin guía cultural adaptada.}

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \item El torneo trae turistas de decenas de países con idiomas y culturas
        distintas; MexGo es el único punto de entrada adaptado por perfil cultural.
  \item La \textbf{equidad impulsada por IA} prioriza negocios locales sobre grandes cadenas,
        garantizando que el flujo económico llegue al nicho objetivo de Fundación Coppel.
  \item Accesibilidad como primer ciudadano: el cuestionario captura necesidades
        (discapacidad auditiva, visual, motriz) y filtra recomendaciones en consecuencia
        — un diferenciador que ninguna plataforma comercial ofrece de base.
  \item Información práctica inmediata: el turista sale del cuestionario con
        tarjetas listas, no con una lista de 200 resultados sin contexto.
\end{itemize}

\subsection{Innovación y creatividad}

\criterio{¿Qué lo hace diferente?}
{Combinación de perfil cultural + accesibilidad + IA multilingüe aplicada
a negocios locales en un flujo sin fricción.}

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \item \textbf{Equidad por Diseño e Inteligencia}: el sistema no recomienda por popularidad,
        sino por equidad. La IA analiza el perfil del visitante y el estado de los negocios
        (saturación, seguimiento a recursos ofrecidos en la plataforma por parte del negocio) para equilibrar la demanda. Un turista
        japonés recibe sugerencias distintas a un alemán, asegurando que la ganancia
        sea justa y distribuida.
  \item \textbf{PWA multilingüe con i18n dinámica}: la interfaz, el chat y las
        recomendaciones cambian de idioma en tiempo real. No hay tres apps —
        hay una que se adapta.
  \item \textbf{IA embebida como motor de decisión}: Gemini no es solo un chat; es el
        motor que decide qué negocios mostrar basándose en las reglas de negocio
        inyectadas en su prompt de sistema.
  \item \textbf{QR de entrada}: el turista llega desde un volante, un letrero
        en el estadio o un stand de Fundación Coppel. Sin descargar nada.
\end{itemize}

\subsection{Escalabilidad}

\criterio{De hackathon a producto regional y nacional}
{La arquitectura fue diseñada explícitamente para escalar post-hackathon.}

Aunque el Mundial 2026 funciona como catalizador inicial, MexGo está diseñado como una plataforma de uso continuo. Su enfoque permite operar tanto en contextos turísticos como en el consumo local cotidiano, facilitando la conexión entre negocios y usuarios más allá de eventos específicos.

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \item \textbf{Modelo de datos extensible}: Supabase + migraciones versionadas
        (\tech{supabase/migrations/}). Agregar ciudades, tipos de negocio o
        idiomas es una migración y un archivo de traducciones.

        sin tocar el frontend.
  \item \textbf{Multiidioma por diseño}: \tech{next-intl} con archivos JSON
        independientes. Agregar portugués para Brasil o alemán para la delegación
        europea es un archivo de 300 líneas.
  \item \textbf{Sin servidor propio}: desplegado en Vercel (serverless). Escala
        automáticamente con el tráfico del mundial sin aprovisionar
        infraestructura.
  \item \textbf{Módulo de negocios replicable}: el mismo dashboard puede
        habilitarse para otros eventos deportivos, culturales o de turismo
        regional en México.
\end{itemize}

\textbf{Ruta de crecimiento post-hackathon:}
\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=1pt]
  \item Piloto con negocios reales en otras sedes (ej. Guadalajara o Monterrey).
  \item Integración con Google Maps Platform para enriquecer datos de negocio.
  \item Módulo de pagos (Conekta / Stripe) para reservas directas.
  \item App nativa (React Native) si la demanda lo justifica.
  \item Extensión a eventos diferentes al mundial.
\end{enumerate}

\subsection{Viabilidad}

\criterio{Stack coherente con el problema, equipo y presupuesto}
{Todas las herramientas usadas tienen tier gratuito suficiente para el
hackathon y pricing predecible para producción.}

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}p{3.5cm} p{4.5cm} p{5cm}}
\toprule
Tecnología & Rol & Costo operativo \\
\midrule
Next.js 16 + Vercel    & Frontend + API Routes + deploy & Gratis (hobby) / \$20 USD/mes (pro) \\
Supabase               & Base de datos + auth + storage & Gratis hasta 500 MB / \$25 USD/mes \\
Gemini 2.5 Flash       & Chat + itinerarios + traducción & \$0.075 USD / 1M tokens \\
next-intl              & i18n (es/en/fr)                & Open source \\
MUI + Tailwind         & UI components + estilos        & Open source \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Estimado mensual para 10{,}000 turistas activos:} \textasciitilde\$60--80 USD. Para el
piloto del mundial con carga real, el costo escala de forma lineal y predecible.

El equipo de 5 personas cubrió los módulos sin dependencias externas de pago
durante el desarrollo. No se requirió hardware ni licencias.

\subsection{Mérito técnico}

\criterio{Prototipo funcional, no solo maqueta}
{El prototipo presentado corre en producción con flujos completos
de turista y negocio.}

\textbf{Funcionalidades operativas en el prototipo:}

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \feature{Registro e inicio de sesión completos (turista y negocio) con JWT + cookies}
  \feature{Cuestionario de 4 pasos con validación, accesibilidad y envío a API real}
  \feature{Chat con Gemini integrado con historial y contexto de perfil}
  \feature{Dashboard de negocio con módulos de aprendizaje y gestión de solicitudes}
  \feature{Sistema de badges/insignias para negocios}
  \feature{Internacionalización dinámica español / inglés / francés}
  \feature{Navbar auth-aware (muestra login o perfil según sesión)}
  \feature{Middleware de protección de rutas (proxy.ts)}
  \feature{34 rutas compiladas sin errores en build de producción}
  \feature{Migraciones de base de datos versionadas (4 migraciones)}
  \feature{API REST documentada (docs/API.md)}
\end{itemize}

\textbf{Stack técnico completo:}

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}p{3.5cm} p{10cm}}
\toprule
Capa & Tecnologías \\
\midrule
Frontend       & Next.js 16.2 (App Router), React 19, TypeScript, Tailwind CSS, MUI v6 \\
i18n           & next-intl, archivos JSON por locale (es/en/fr) \\
Backend (BFF)  & Next.js API Routes, JWT, Supabase JS Client \\
Base de datos  & Supabase (PostgreSQL) con Row Level Security \\
IA             & Google Gemini 2.0 Flash \\
Auth           & Supabase Auth + cookies HttpOnly \\
Deploy         & Vercel (serverless, CDN global) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Estructura del proyecto (File Tree)}

El proyecto sigue un patrón de \textbf{Monolito Modular} con separación clara por responsabilidades:

\begin{multicols}{2}
\begin{verbatim}
mexgo/
├── app/
│   ├── (tourist)/      # PWA Turista
│   ├── (business)/     # Panel Negocio
│   ├── api/            # BFF (IA & Data)
│   └── layout.tsx      # Global shell
├── components/
│   ├── tourist/        # UI Turista
│   ├── business/       # UI Negocio
│   └── ui/             # Design System
├── lib/                # Lógica Pura
│   ├── gemini.ts       # Orquestador IA
│   ├── equity.ts       # Lógica Equidad
│   ├── supabase.ts     # Data Access
│   └── tools/          # Tool Calling
├── types/              # Typescript Defs
├── supabase/           # Migraciones DB
└── public/             # Assets & PWA
\end{verbatim}
\end{multicols}

\subsection{Detalle de la Arquitectura Técnica}

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=4pt]
  \item \textbf{lib/ (El Motor)}:
    \begin{itemize}[label=--]
      \item \tech{gemini.ts}: Orquestador central de la Inteligencia Artificial. Gestiona el historial de conversación y el \textit{function calling} para ejecutar herramientas en tiempo real.
      \item \tech{equity.ts}: Implementación del algoritmo de equidad que balancea la carga de turistas entre negocios, considerando relevancia, proximidad y saturación.
      \item \tech{supabase.ts}: Cliente de servidor que garantiza un acceso seguro y eficiente a la base de datos utilizando \textit{Service Role} y RLS.
      \item \tech{tools/}: Directorio de funciones atómicas que la IA puede invocar, como gestión de itinerarios, búsqueda de negocios y geocodificación.
    \end{itemize}
  \item \textbf{constants/ (La Configuración)}:
    \begin{itemize}[label=--]
      \item \tech{index.ts}: Repositorio central de \textit{System Prompts} que definen el comportamiento de la IA, así como constantes globales del modelo y parámetros de búsqueda.
    \end{itemize}
  \item \textbf{types/ (La Integridad)}:
    \begin{itemize}[label=--]
      \item \tech{types.ts}: Definiciones de interfaces de TypeScript que aseguran que los datos fluyan correctamente entre el frontend, el BFF y la base de datos, evitando errores de consistencia.
    \end{itemize}
  \item \textbf{app/api/ (Capa BFF)}:
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Actúa como puente entre el cliente y los servicios. Protege las llaves de API y encapsula la lógica compleja, entregando al frontend solo los datos necesarios procesados.
    \end{itemize}
\end{itemize}

% ===========================================================================
\section{Flujos y Arquitectura de Datos}
% ===========================================================================

\subsection{Flujo del Turista: De la invisibilidad a la conexión}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \item \textbf{Ingreso (QR)}: El turista accede sin registro obligatorio.
  \item \textbf{Perfilado Inteligente}: Cuestionario de 4 pasos (País, Grupo, Accesibilidad).
  \item \textbf{Consultas por IA}: El turista pregunta en su idioma. Gemini activa \texttt{recomendar\_negocios}.
  \item \textbf{Equidad Dinámica}: La IA evalúa la base de datos de negocios activos, filtra por accesibilidad y prioriza aquellos con menor saturación o mayor avance en Coppel Emprende.
  \item \textbf{Acción}: El turista guarda el lugar en su itinerario o inicia navegación.
\end{enumerate}

\subsection{Flujo del Negocio: Crecimiento y Certificación}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \item \textbf{Onboarding}: Registro en la red MexGo.
  \item \textbf{Diagnóstico IA}: La plataforma analiza la información del negocio y su contexto para generar recomendaciones específicas de mejora, incluyendo cursos de Coppel Emprende y recursos complementarios.
  \item \textbf{Aprendizaje (Coppel Emprende)}: El negocio accede a contenidos relevantes y mejora sus capacidades.
  \item \textbf{Insignias}: El nivel de preparación del negocio influye en su visibilidad dentro de la plataforma, generando un ciclo de mejora continua.
  \item \textbf{Impulso en IA}: Dependiendo de la capacitación de Coppel Emprende que el negocio complete, la IA ajusta la relevancia en las recomendaciones al turista de acuerdo a su condicion o preferencias.
\end{enumerate}

\subsection{Modelo de Datos Principal (Supabase)}

Diseño relacional optimizado para escala y seguridad (RLS):

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}p{3.5cm} p{10cm}}
\toprule
Tabla & Propósito \\
\midrule
\texttt{users\_profile}     & Perfiles de turistas y dueños de negocio. \\
\texttt{business\_profiles}  & Datos canónicos del negocio (coords, descripción, categoría). \\
\texttt{learning\_modules}   & Catálogo de cursos integrados con Coppel Emprende. \\
\texttt{chat\_messages}      & Historial persistente para seguimiento de IA. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=3pt]
  \item Accede a través de la URL → app detecta idioma automáticamente.
  \item Pantalla de bienvenida con botones \textit{Descubrir} y \textit{Viajes}.
  \item Si no tiene sesión → modal de login/registro.
  \item Registro en 2 pasos → cuestionario de perfil en 4 pasos.
  \item Al terminar el cuestionario → chat con IA para explorar recomendaciones.
  \item El turista puede navegar \textit{Discover} (negocios), \textit{Trips}
        (itinerarios) y \textit{Chat} desde el navbar.
\end{enumerate}

% ===========================================================================
\section{Equipo}
% ===========================================================================

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}p{2.5cm} p{3cm} p{8cm}}
\toprule
Integrante & Rol & Contribución principal \\
\midrule
Emiliano & Business / Pitch & Modelo de negocio, narrativa de impacto y pitch \\
Alan     & Backend         & Arquitectura de API, Supabase, Auth y Base de Datos \\
Diego    & Frontend        & Desarrollo de la PWA, layouts y flujo de usuario \\
Xavi     & UX / UI         & Diseño de interfaz, experiencia de usuario y marca \\
Fidel    & IA              & Implementación de Gemini, prompts de equidad e itinerarios \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ===========================================================================
\section{Repositorio y acceso al prototipo}
% ===========================================================================

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \item \textbf{Repositorio}: \url{https://github.com/AGalanAG/mexgo}
  \item \textbf{Rama principal}: \texttt{main}
  \item \textbf{Build}: \texttt{npm run build} sin errores — 34 rutas generadas
  \item \textbf{Deploy}: Vercel: \url{https://mexgo-two.vercel.app/}
  \item \textbf{Documentación}: \texttt{docs/} — arquitectura, API, flujo,
        migraciones
\end{itemize}

% ===========================================================================
\section{Próximos pasos}
% ===========================================================================

\begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2pt]
  \item \textbf{Integración Coppel Emprende}: Conexión directa con la API de Coppel
        Emprende para sincronizar el progreso de capacitación de los negocios.
  \item \textbf{Prueba Piloto}: Lanzamiento controlado con una mayor cantidad de negocios en
        zonas clave de la Ciudad de México.
  \item \textbf{Escalamiento Nacional}: Adaptación de la plataforma para otras sedes
        del Mundial (Guadalajara y Monterrey), para otras ciudades de México y  para futuros eventos que se realicen en el país.
  \item \textbf{Análisis de Impacto}: Dashboard para Fundación Coppel que mida
        el incremento real en las ventas de los negocios participantes.
\end{itemize}

% ===========================================================================
\end{document}
